# شبکه‌های رایانه‌ای

هر ارتباطی بین رایانه‌ها به ایجادیدن یه شبکه می‌انجامد. هر رایانه در یه شبکه دارای یه نشانی شناسه‌ای(IP Address) است. و رایانه‌ها با استفاده از یه پروتکل با هم می‌تعاملند.

پروتکل به مفهومی یه زبان ارتباطی استاندارد است. وهر نرم‌افزار بنا به ماهیت‌اش از پروتکل‌های گوناگونی برای تعاملیدن می‌استفد.

**تفاوت مدل با استاندارد:** مدل بیاننده‌ی چگونگی ارتباط بین رایانه‌ها در یه شبکه با استاندارهای گوناگون است.

## TCP/IP Model

مدلی که بیاننده‌ی چگونگی ارتباط دستگاه‌های گوناگون در یه شبکه است. شامل چهار لایه‌ی زیر است:

![مدل تی‌سی‌پی/آی‌پی](assets/tcpip-mode-overview.png)

**نکته:** هرلایه کاملا مستقل است و هر لایه تنها با لایه‌ی پایین‌اش وابسته است و با پروتکل‌هایی متفاوت باهم می‌ارتباطند.

## OSI Model

این مدل به دلیل تعریف هفت لایه برای فهمیدن چیستی رخدادهای بین شبکه‌های رایانه‌ای سودمندتر است.

![مدل او‌اس‌آی](assets/osi-model-overview.png)

## مقایسه TCP/IP با OSI

چگونگی نگاشت هر لایه TCP/IP به OSI:

![مقایسه تی‌سی‌پی/آی‌پی با او‌اس‌آی](assets/tcpip-vs-osi.png)
